\documentclass{fhnw-solution}

\fhnwNummer{9}
\fhnwTitel{Stream Input und Output}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{loesung}
    Die erhaltenen Ausgaben sind wie folgt und die wichtigsten Überlegungen dazu werden weiter unten noch einmal näher erläutert:
    \begin{code}
100 // 1
010 // 2
011 // 3
001 // 4
100 // 5
    \end{code}
    Das~\codeinline{good}-Bit (erste Stelle) ist dann gesetzt, wenn weder das~\codeinline{eof}-Bit noch das~\codeinline{fail}-Bit gesetzt ist (und auch nicht das~\codeinline{bad}-Bit, was aber für diese Aufgabe nicht relevant ist).
    Im Prinzip zeigt dieses~\codeinline{good}-Bit an, dass eine weitere Eingabe  über den vorhandenen Stream möglich ist.
    
    Das~\codeinline{eof}-Bit (zweite Stelle) wird zu dem Zeitpunkt gesetzt, wenn das Ende des Eingabestroms erreicht ist.~%
    In diesem Zusammenhang ist das Verhalten der Funktion~\codeinline{std::getline} bei~\codeinline{5} bemerkenswert, weil mit dem Zeichen~\codeinline{'o'} zwar bereits das letzte Zeichen im Eingabestrom konsumiert wird, aber der Stream trotzdem noch nicht realisiert, dass danach nichts mehr kommt.~%
    Ebenso interessant ist, dass bei~\codeinline{4} zwar versucht wird, zwei Strings einzulesen, aber trotzdem das Ende des Streams nicht erreicht wird.~%
    Dies liegt daran, dass die erste Eingabe eines Werts vom Typ~\codeinline{double} scheitert und danach (wegen des gesetzten~\codeinline{fail}-Bits) keine weiteren Zeichen aus dem Eingabestrom mehr entfernt werden.
    
    Das~\codeinline{fail}-Bit (dritte Stelle) ist dann gesetzt, wenn die vorhergehende Eingabe-Operation nicht erfolgreich war. Dies kann passieren, wenn der Stream bereits leer ist (so wie bei~\codeinline{3}) oder wenn die im Stream vorhandene Zeichenfolge nicht dem verlangten Typ entspricht (so wie bei~\codeinline{4}).
  \end{loesung}

  \begin{loesung}
    Der gezeigte Code berechnet die korrekte Anzahl ignorierter Zeichen und zählt das Resultat auch richtig zu der übergebenen~\codeinline{int}-Referenz hinzu.
    Das Problem jedoch ist, dass immer noch ein zusätzliches Zeichen ignoriert wird.
    Bei der letzten Überprüfung der Schleifenbedingung wird trotzdem~\codeinline{is.get()} aufgerufen und somit ein zusätzliches Zeichen aus dem Stream entfernt.
    Um genau dies zu verhindern, könnte stattdessen beispielsweise~\codeinline{is.peek()} verwendet werden.
  \end{loesung}

  \begin{loesung}
    Wir verwenden jeweils ein Semikolon~\codeinline{';'} als Trennsymbol nach der Ausgabe der drei einzelnen Member-Variablen.
    Dies erleichtert uns die Arbeit beim Einlesen, weil das Ende der Repräsentation einer Member-Variablen sehr einfach erkennbar ist.
\begin{code}
std::ostream& operator<<(std::ostream& os, const Student& s) {
  os << s.m_bachelor << ';' << s.m_name << ';';
  for(double grade : s.m_grades) os << ' ' << grade;
  return os << ';';
}
std::istream& operator>>(std::istream& is, Student& s) {
  // Eingabe m_bachelor:
  if(is >> s.m_bachelor && is.peek() == ';' && is.get() == ';') {
    // Eingabe m_name:
    if(std::getline(is, s.m_name, ';') && !is.eof()) {
      // Eingabe m_grades:
      s.m_grades.clear();
      for(double grade; is.peek() != ';' && is >> grade; )
        s.m_grades.push_back(grade);
      if(is && is.get() == ';')
        return is; // Eingabe erfolgreich
    }
  }
  is.setstate(std::ios_base::failbit);
  return is; // Eingabe gescheitert
}
\end{code}
  \end{loesung}
  
\end{document}